<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sa_dazabalasUtra-1-4">
  <teiHeader xml:lang="en">
  <fileDesc>
  <titleStmt>
	<title>Daśabalasūtra 1-4</title>
	<author></author>
	<respStmt>
	 <resp>data entry</resp>
	 <name>Klaus Wille (1-2)</name>
<name>Jin-il Chung (3-4)</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
	 <resp>contribution to GRETIL</resp>
	 <name>Klaus Wille (1-2)</name>
<name>Jin-il Chung (3-4)</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
	 <resp>initial normalization and conversion to legacy GRETIL formats</resp>
	 <name>Reinhold Grünendahl</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
	 <resp>normalization and conversion to TEI-conformant markup</resp>
	 <name>Maximilian Mehner</name>
	</respStmt>
  </titleStmt>

  <publicationStmt>
	<publisher>Göttingen Register of Electronic Texts in Indian Languages (GRETIL), SUB Göttingen</publisher>
	<availability>
	 <p>This e-text was provided to GRETIL in good faith that no copyright rights have been infringed.
	 If anyone wishes to assert copyright over this file, please contact the GRETIL management at <email>gretil(at)sub(dot)uni-goettingen(dot)de</email>.
	 The file will be immediately removed pending resolution of the claim.</p>

	 <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
	</availability>
	<date when-iso="2020-07-31"/>
  </publicationStmt>

  <notesStmt>
	<note>This file has been created by mass conversion of GRETIL's Sanskrit corpus from <ref target="http://gretil.sub.uni-goettingen.de/gretil/1_sanskr/4_rellit/buddh/dbsu1-4u.htm">dbsu1-4u.htm</ref>. Due to the heterogeneity of the sources the header markup might be suboptimal. For the sake of transparency the header of the legacy file is documented in the <gi>note</gi> element below:</note>
	<note type="legacyheader">
	 DASABALASUTRA 1-4
<lb/>
<lb/>_____________________________________________________________________________________
<lb/>
<lb/>Dasabalasutra [DbSū(1)]
<lb/>Based on the ed. by Ernst Waldschmidt. In: Bruchstücke buddhistischer Sūtras aus dem zentralasiatischen Sanskritkanon I,
<lb/>Leipzig 1932 (Kleinere Sanskrit-Texte, 4; Nachdruck: Monographien zur indischen Archäologie, Kunst und Philologie, 2. Wiesbaden, Stuttgart 1979), pp. 207-225;
<lb/>and Ernst Waldschmidt, "Ein zweites Daśabalasūtra", Mitteilungen des Instituts für Orientforschung 6 (1958), pp. 382-387, 397-403
<lb/>[Nachdruck: Ernst Waldschmidt. Von Ceylon bis Turfan, Schriften zur Geschichte, Literatur, Religion und Kunst des indischen Kulturraumes
<lb/>(Festgabe zum 70. Geburtstag). Göttingen 1967, pp. 347-352, 362-368].
<lb/>
<lb/>Input by Klaus Wille (Göttingen)
<lb/>
<lb/>ITALICS for restored text
	</note>
  </notesStmt>

  <sourceDesc>
	<bibl>(1) the ed. by Ernst Waldschmidt. In: Bruchstücke buddhistischer Sūtras aus dem zentralasiatischen Sanskritkanon I, Leipzig 1932 (Kleinere Sanskrit-Texte, 4; Nachdruck: Monographien zur indischen Archäologie, Kunst und Philologie, 2. Wiesbaden, Stuttgart 1979), pp. 207-225; and Ernst Waldschmidt, "Ein zweites Daśabalasūtra", Mitteilungen des Instituts für Orientforschung 6 (1958), pp. 382-387, 397-403 [Nachdruck: Ernst Waldschmidt. Von Ceylon bis Turfan, Schriften zur Geschichte, Literatur, Religion und Kunst des indischen Kulturraumes (Festgabe zum 70. Geburtstag). Göttingen 1967, pp. 347-352, 362-368]. (2) on the ed. by Ernst Waldschmidt: "Ein zweites Daśabalasūtra", Mitteilungen des Instituts für Orientforschung 6 (1958), pp. 388_392, 395f. [Nachdruck: Ernst Waldschmidt. Von Ceylon bis Turfan, Schriften zur Geschichte, Literatur, Religion und Kunst des indischen Kulturraumes (Festgabe zum 70. Geburtstag), Göttingen 1967, pp. 353-357, 360-361]. (3) on the edition by Jin-il Chung. "Ein drittes und ein viertes Daśabala-Sūtra", Sanko Bunka Kenkyūjo Nenpo (Annual of the Sanko Research Institute for the Studies of Buddhism), 40 (2009), pp. 1-32 [4-16]. (4) on the edition by Jin-il Chung: "Ein drittes und ein viertes Daśabala-Sūtra", Sanko Bunka Kenkyūjo Nenpo (Annual of the Sanko Research Institute for the Studies of Buddhism), 40 (2009), pp. 1-32 [17-29].</bibl>
  </sourceDesc>
  </fileDesc>

  <encodingDesc>
  <projectDesc>
	<p>The Göttingen Register of Electronic Texts in Indian Languages (GRETIL) is a resource platform providing standardized machine-readable texts in Indian languages that have been contributed by various individuals and institutions.</p>
  </projectDesc>

  <editorialDecl>
	<correction>
	 <p>Apparent errors have been silently corrected.</p>
	</correction>

	<normalization>
	 <p>GRETIL normalizes all texts contributed consistently for each language.
	 Sanskrit texts are normalized in accordance with the scheme of the International Alphabet of Sanskrit Transliteration (IAST) in order to facilitate word search across its corpus without additional transformations.</p>

	 <p>All characters that were fully equivalent to an IAST-conformant character in the text file contributed have been made to conform to the character list below.
	 Non-conformant characters with additional information including accents, capitalization, and whitespace have been preserved as <gi>orig</gi> elements inside <gi>choice</gi> elements with their IAST-conformant equivalent in <gi>reg</gi> elements for the creation of a plain text.
	 These additional informations will be available only in those transformations of this file that display the original information.</p>

	 <p><table>
	 <head>Characters Used for the Transliteration of Sanskrit according to IAST</head>
	 <row role="label">
	 <cell>Character</cell>
	 <cell>Character Name</cell>
	 <cell>Unicode Code Point</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>a</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER A</cell>
	 <cell>U+0061</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ā</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER A WITH MACRON</cell>
	 <cell>U+0101</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>i</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER I</cell>
	 <cell>U+0069</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ī</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER I WITH MACRON</cell>
	 <cell>U+012B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>u</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER U</cell>
	 <cell>U+0075</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ū</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER U WITH MACRON</cell>
	 <cell>U+016B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṛ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER R WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E5B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṝ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER R WITH DOT BELOW AND MACRON</cell>
	 <cell>U+1E5D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḷ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER L WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E37</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḹ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER L WITH DOT BELOW AND MACRON</cell>
	 <cell>U+1E39</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>e</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER E</cell>
	 <cell>U+0065</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>o</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER O</cell>
	 <cell>U+006F</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṃ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER M WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E43</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḥ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER H WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E25</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>'</cell>
	 <cell>APOSTROPHE</cell>
	 <cell>U+0027</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>k</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER K</cell>
	 <cell>U+006B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>g</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER G</cell>
	 <cell>U+0067</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṅ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER N WITH DOT ABOVE</cell>
	 <cell>U+1E45</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>c</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER C</cell>
	 <cell>U+0063</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>j</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER J</cell>
	 <cell>U+006A</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ñ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER N WITH TILDE</cell>
	 <cell>U+00F1</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṭ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER T WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E6D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḍ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER D WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E0D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṇ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER N WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E47</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>p</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER P</cell>
	 <cell>U+0070</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>b</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER B</cell>
	 <cell>U+0062</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>m</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER M</cell>
	 <cell>U+006D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>y</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER Y</cell>
	 <cell>U+0079</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>r</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER R</cell>
	 <cell>U+0072</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>l</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER L</cell>
	 <cell>U+006C</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>v</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER V</cell>
	 <cell>U+0076</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ś</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER S WITH ACUTE</cell>
	 <cell>U+x015B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṣ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER S WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E63</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>s</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER S</cell>
	 <cell>U+0073</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>h</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER H</cell>
	 <cell>U+0068</cell>
	 </row>
	 </table>
	</p>
  </normalization>

  <quotation marks="some">
	<p>If indicated unambiguously in the text file contributed quotation marks have been replaced with the <gi>q</gi> element and, in case a reference was provided, have been nested inside a <gi>cit</gi> with the respective reference provided in a <gi>ref</gi> element after the quote.</p>
  </quotation>

  <segmentation>
	<p>Unnumbered <gi>div</gi> elements are used to structure the text, using the <att>type</att> and <att>n</att> attributes in accordance with the <gi>refsDecl</gi>.</p>
  </segmentation>

  <interpretation>
	<p>Interpretive markup which is visible only in analytic transformations of this file consists of:
	<list>
	 <item>Highlighting in <gi>hi</gi> elements,</item>
	 <item>Corruptions in <gi>sic</gi> elements,</item>
	 <item>Remarks in <gi>note</gi> elements with the @resp attribute identifying the agency.</item>
	</list></p>
  </interpretation>
  </editorialDecl>

  <refsDecl>
  <p>A reference is given in the <att>xml:id</att> attributes consisting of
  <list>
	<item>a pragmatic abbreviation of the <label>title</label>: Daśabalasūtra 1-4 = <!-- abbreviation -->,</item>
	<item>the number of the <label></label> in arabic numerals,</item>
	<item>the number of the <label>verse</label> in arabic numerals.</item>
  </list>
  </p>
  </refsDecl>
  </encodingDesc>

  <profileDesc>
  <langUsage>
  <language ident="en">English</language>
  <language ident="sa-Latn">Sanskrit</language>
  </langUsage>

  <textClass>
  <keywords scheme="http://gretil.sub.uni-goettingen.de/">
	<term>Sanskrit -- Religious Literature -- Buddhist</term>
  </keywords>
  </textClass>
  </profileDesc>

  <revisionDesc>
  <listChange>
  <change when-iso="2020-07-31" who="Maximilian Mehner">TEI encoding by mass conversion of GRETIL's Sanskrit corpus</change>
  </listChange>
  </revisionDesc>

</teiHeader>

<text xml:lang="sa-Latn">
  <body>
<div>
<div n="1">
<p>DbSū(1) 0. evaṃ mayā śrutaṃ / <hi rend="it">eka</hi>sm<hi rend="it">iṃ</hi> samaye bhagavāṃ śrāvasty<hi rend="it">āṃ</hi> viha<hi rend="it">rati</hi> sma j<hi rend="it">e</hi>tavan<hi rend="it">e</hi> anāthapiṇḍadasyārāme /</p>

<p>tatra bhagavāṃ bhikṣūn āmantrayate sma /</p>

<p>daśemāni bhikṣava<hi rend="it">s ta</hi>thāgatasya balāni yaiḥ samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddha udāram ā<hi rend="it">rṣabhaṃ</hi> sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samyaksiṃhanādaṃ na<hi rend="it">dati /</hi></p>

<p>katamāni daśa /</p>

<p>DbSū(1) 1. iha tathāgataḥ sthānañ ca sthānato yathābh<hi rend="it">ū</hi>taṃ prajānāty asth<hi rend="it">ā</hi>nañ cāsthānat<hi rend="it">o</hi> yat tathāgataḥ sthānañ ca sthānato yath<hi rend="it">ā</hi>bhūtaṃ p<hi rend="it">r</hi>aj<hi rend="it">ā</hi>nāty asthānañ c<hi rend="it">ā</hi>sthānataḥ /</p>

<p>idaṃ prathamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddha udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samya<hi rend="it">ksiṃ</hi>hanādaṃ nadati /</p>

<p>DbSū(1) 2. puna<hi rend="it">r a</hi>paraṃ tathāgato 'tītānāgatapratyutpannāni karmadharmasamādānāni sth<hi rend="it">ānato</hi> hetuto vastuto vipākataś ca yath<hi rend="it">ābhūtaṃ</hi> prajānāti</p>

<p>yat ta<hi rend="it">thā</hi>gato 'tītān<hi rend="it">āgatapra</hi>tyutpannāni ka<hi rend="it">rma</hi>dharmasamād<hi rend="it">ānāni s</hi>th<hi rend="it">ānato</hi> h<hi rend="it">e</hi>tuto v<hi rend="it">i</hi>pāka<hi rend="it">taś ca y</hi>athābhūtaṃ praj<hi rend="it">ā</hi>n<hi rend="it">ā</hi>ti /</p>

<p>i<hi rend="it">da</hi>ṃ dvitīyaṃ tathā<hi rend="it">ga</hi>tabalaṃ yena balena pūrvavat* /</p>

<p>DbSū(1) 3. punar aparaṃ tathāgato dhyānavimokṣasamā<hi rend="it">dhisa</hi>māpattīnāṃ saṃkleśavyavadānavyavasthānaviśuddhiṃ yathābhūtaṃ prajānāti /</p>

<p>idaṃ t<hi rend="it">ṛ</hi>tīyaṃ tathāgatabalaṃ yena balena pūrva<hi rend="it">va</hi>t* /</p>

<p>DbSū(1) 4. punar aparaṃ tathāgataḥ parasatvānām indriyaparā<hi rend="it">pa</hi>ratāṃ ya<hi rend="it">thā</hi>bhūtaṃ prajānāti
yat ta<hi rend="it">thāgataḥ parasatvānām indriyaparāparatāṃ yathābhūtaṃ prajānāti /</hi></p>

<p><hi rend="it">idaṃ caturthaṃ tathāgatabalaṃ yena balena pūrvavad yāvat* pari</hi>ṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati /</p>

<p>DbSū(1) 5. punar aparaṃ tathāgataḥ parasatvānāṃ parapudgalānāṃ nānādhimuktitāṃ yathābhūtaṃ p<hi rend="it">r</hi>ajānāti
yat tathāgataḥ parasatvānāṃ parapudgal<hi rend="it">ā</hi>nāṃ nānādhimuktitāṃ yathābhūtaṃ prajānāti /</p>

<p>idaṃ pañcamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddha udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati /</p>

<p>DbSū(1) 6. punar aparaṃ tathāgato nānādhātukaṃ lokam anekadhātukam iti yathābhūtaṃ prajānāti / {<hi rend="it">iti</hi> fehlt S 481 Z. 11 bzw. 13}
yat tathāgato nānādhātukaṃ lokam anekadhātukam iti yathābhūtaṃ prajānāti / {<hi rend="it">iti</hi> fehlt S 481 Z. 11 bzw. 13}</p>

<p>idaṃ ṣaṣṭhaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddha udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati /</p>

<p>DbSū(1) 7. punar aparaṃ tathāgataḥ sarvatragāminīṃ pratipadaṃ yathābhūtaṃ prajānāti
yat tathāgataḥ sarvatragāminīṃ pratipadaṃ yathābhūtaṃ prajānāti /</p>

<p>idaṃ saptamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddha udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati /</p>

<p>DbSū(1) 8. punar aparaṃ tathāgato 'nekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati tadyathaikām api jātiṃ dve tisraś catasraḥ paṃca ṣaṭ saptāṣṭau navo daśa viṃśat triṃśac catvāriṃśat pañcāśaj jātiśataṃ jātisahasraṃ jātiśatasahasram anekāny api jātiśatāny anekāny api jātisahasrāṇy anekāny api jātiśatasahasrāṇi saṃvartakalpam api vivartakalpam api saṃvartavivartakalpam apy anekān api saṃvartakalpān anekān api vivartakalpān anekān api saṃvartavivartakalpān samanusmaraty amī nāma te bhavantaḥ satvā yatrāham āsam evaṃnāmaivaṃjātya evaṃgotra evamāhara evaṃsukhaduḥkhapratisaṃvedy evaṃdīrghāyur evaṃcirasthitika evamāyuḥparyantaḥ so 'haṃ tasmāc cyuto 'mutropapannas tasmāc cyuto 'mutropapannas tasmād api cyuta ihopapannaḥ / iti sākāraṃ sanidānaṃ soddeśam anekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati /
yat tathāgato 'nekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati tadyathaikām api jātiṃ dve tisraś catasraḥ paṃca ṣaṭ saptāṣṭau navo daśa viṃśat triṃśac catvāriṃśat pañcāśaj jātiśataṃ jātisahasraṃ jātiśatasahasram anekāny api jātiśatāny api jātisahasrāṇy anekāny api jātiśatasahasrāṇi saṃvartakalpam api vivartakalpam api saṃvartavivartakalpam apy anekān api saṃvartakalpān anekān api vivartakalpān anekān api saṃvartavivartakalpān samanusmaraty amī nāma te bhavantaḥ satvā yatrāham āsam evaṃnāmaivaṃjātya evaṃgotra evamāhara evaṃsukhaduḥkhapratisaṃvedy evaṃdīrghāyur evaṃcirasthitika evamāyuḥparyantaḥ so 'haṃ tasmāc cyuto 'mutropapannas tasmād api cyuta ihopapannaḥ / iti sākāraṃ sanidānaṃ soddeśam anekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati /</p>

<p>idam aṣṭamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddha udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati /</p>

<p>DbSū(1) 9. punar aparaṃ tathāgato divyena cakṣuṣā viśuddhenātikrāntamānuṣeṇa satvāṃ paśyati cyavamānān apy upapadyamānān api suvarṇān api durvarṇān api hīnān api praṇītān api sugatim api gacchato durgatim api yathākarmopagāṃ satvāṃ yathābhūtaṃ prajānāti / itīme bhavantaḥ satvāḥ kāyaduścaritena samanvāgatā vāṅmanoduścaritena samanvāgatā āryāṇām apavādakā mithyādṛṣṭayo mithyādṛṣṭikarmadharmasamādānahetos taddhetos tatpratyayaṃ kāyasya bhedāt paraṃ maraṇād apāyadurgativinipātaṃ narakeṣūpapadyante / ime vā punar bhavantaḥ satvāḥ kāyasucaritena samanvāgatā vāṅmanaḥsucaritena samanvāgatā āryāṇām anapavādakāḥ samyagdṛṣṭayaḥ samyagdṛṣṭikarmadharmasamādānahetos taddhetos tatpratyayaṃ kāyasya bhedāt sugatau svargaloke deveṣūpapadyante /
yat tathāgato divyena cakṣuṣā viśuddhenātikrāntamānuṣeṇa satvāṃ paśyati cyavamānān apy upapadyamānān api suvarṇān api durvarṇān api hīnān api praṇītān api sugatim api gacchato durgatim api yathākarmopagāṃ satvāṃ yathābhūtaṃ prajānāti / itīme bhavantaḥ satvāḥ kāyaduścaritena samanvāgatā vāṅmanoduścaritena samanvāgatā āryāṇām apavādakā mithyādṛṣṭayo mithyādṛṣṭikarmadharmasamādānahetos taddhetos tatpratyayaṃ kāyasya bhedāt paraṃ maraṇād apāyadurgativinipātaṃ narakeṣūpapadyante / ime vā punar bhavantaḥ satvāḥ kāyasucaritena samanvāgatā vāṅmanaḥsucaritena samanvāgatā āryāṇām anapavādakāḥ samyagdṛṣṭayaḥ samyagdṛṣṭikarmadharmasamādānahetos taddhetos tatpratyayaṃ kā<hi rend="it">yasya bhedāt</hi> sugatau svargalo<hi rend="it">ke deveṣūpapadyante /</hi></p>

<p><hi rend="it">idaṃ navamaṃ tathāga</hi>tabalaṃ yena balena sa<hi rend="it">manvāgatas tathāgato 'rhaṃ samya</hi>ksaṃbuddha udā<hi rend="it">ram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti</hi> brāhmaṃ cakraṃ vartayati pa<hi rend="it">riṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati 9 /</hi></p>

<p>DbSū(1) 10. <hi rend="it">punar aparaṃ</hi> tathāgata ās<hi rend="it">ravāṇāṃ</hi> kṣayād anāsravāṃ cetovimu<hi rend="it">ktiṃ prajñāvimuktiṃ dṛṣṭa eva dharme svayam abhijñāya sākṣīkṛtvopasaṃpa</hi>dya pravedayati kṣīṇā me jātir u<hi rend="it">ṣitaṃ brahmacaryaṃ kṛtaṃ karaṇīyaṃ nāparam asmād bhāvaṃ prajānāmi</hi>
<hi rend="it">yat ta</hi>thāgata āsravāṇāṃ kṣayād a<hi rend="it">nāsravāṃ cetovimuktiṃ prajñāvimuktiṃ dṛṣṭa eva dharme svayam abhijñāya sākṣī</hi>kṛtvopasaṃpadya pravedayati kṣīṇā <hi rend="it">me jātir uṣitaṃ brahmacaryaṃ kṛtaṃ karaṇīyaṃ nāparam asmād bhāvaṃ</hi> prajānāmi /</p>

<p>idaṃ daśamaṃ <hi rend="it">tathāgata</hi>balaṃ yena bale<hi rend="it">na samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃ</hi>buddha udāram ārṣabhaṃ sthāna<hi rend="it">ṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ varta</hi>yati pariṣa<hi rend="it">di samyaksiṃhanādaṃ nadati 10 /</hi></p>

<p>idam avocad bhagavān <hi rend="it">āptamanasas te bhikṣavo bhagavato bhāṣitam abhyanandam* //</hi></p>

<p><hi rend="it">daśabalasūtraṃ samāptam* //</hi></p>

</div>
<div>

</div>
<div n="2">
<p>DbSū(2) 1 śrāvastyāṃ nidānam /
DbSū(2) 2 daśabalasamanvāgata<hi rend="it">s</hi> t<hi rend="it">athā</hi>gato 'rhāṃ <hi rend="it">samya</hi>ksaṃbuddhaś ca<hi rend="it">tu</hi>rvaiśāradyaprāpta udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi samyaksiṃhanādaṃ nadati /
DbSū(2) 3 yad utās<hi rend="it">m</hi>i<hi rend="it">ṃ sa</hi>t<hi rend="it">ī</hi>daṃ bhav<hi rend="it">aty a</hi>sy<hi rend="it">o</hi>tpādā<hi rend="it">d</hi> idam utpadyate / yad utāvidyāpratyayāḥ saṃskārāḥ yāvat samudayo nirodhaś ca bhavati /
DbSū(2) 4 svākhyāto me bhikṣavo dharma utt<hi rend="it">ā</hi>no vivṛta chinnaplotiko yāvad devamanuṣyebhyaḥ <hi rend="it">sam</hi>y<hi rend="it">a</hi>ksuprakāśita<hi rend="it">ḥ /</hi>
DbSū(2) 5 evaṃ svākhyāte me dharme uttāne vivṛte chinnaplotike yāvad devamanuṣyebhyaḥ samyaksuprakāś<hi rend="it">i</hi>t<hi rend="it">e</hi> alam eva śraddhāpravrajitena kulaputreṇa yogāya / alam apramādāya / alaṃ śāstuś śāsane yogam āpattuṃ / kāmaṃ tvak snāyu ca asthi cāvatiṣṭhatu pariśuṣyatu śarīrāṃ māṃsaśoṇitam* /
DbSū(2) 6 atha ca punar yat tad ārabdhavīryeṇa prāptavyaṃ sthāmavatā vīryavatā utsāhinā dhṛḍhaparākrameṇa anikṣiptadhureṇa kuśaleṣu <hi rend="it">dharmeṣu tad ba</hi>ta <hi rend="it">n</hi>ānu<hi rend="it">prāpyāntarā vīryasya sraṃsanaṃ bhaviṣyati /</hi>
DbSū(2) 7 <hi rend="it">tat kasya hetoḥ / duḥ</hi>khaṃ kusīto viharati vyavakīrṇaḥ pāpakair akuśa<hi rend="it">lair dharmaiḥ</hi> sāṃkleśyai<hi rend="it">ḥ paunarbhavikaiḥ sajvarair duḥkhavipākair āyatyāṃ jātijarā</hi>maraṇīyai<hi rend="it">r</hi> mahataś c<hi rend="it">āp</hi>y arthasya pārihāṇir bhavati /
DbSū(2) 8 ārabdhavīryas tu sukh<hi rend="it">aṃ viharaty avyavakīrṇaḥ pāpakair akuśalai</hi>r dharmai<hi rend="it">ḥ</hi> sāṃkleśyaiḥ ponarbhavikaiḥ sajvarair duḥkhavipākair āyatyāṃ <hi rend="it">jā</hi>tijar<hi rend="it">āmaraṇīyair mahataś cāpy arthasya pāripūrir bhavati /</hi>
DbSū(2) 9 maṇḍapeyam idaṃ pravacanaṃ / yad uta śāstā ca saṃmukhībhūto dha<hi rend="it">rma</hi>ś ca deśyate aupaśam<hi rend="it">i</hi>kaḥ <hi rend="it">p</hi>ā<hi rend="it">rinirvāṇikaḥ saṃbodhagāmī sugatapra</hi>veditaḥ /
DbSū(2) 10 tasmāt tarhi bhikṣava ātmārthaṃ ca samanupaśyadbhi<hi rend="it">ḥ</hi> parārthaṃ <hi rend="it">cobha</hi>yārtha<hi rend="it">ṃ</hi> ca itaḥ prat<hi rend="it">i</hi>saṃśi<hi rend="it">kṣitavyam /</hi>
DbSū(2) 11 <hi rend="it">kaccin na pravrajyā amoghā bhavi</hi>ṣyati <hi rend="it">sa</hi>phalā sukhodayā sukhavipākā yeṣāṃ ca paribhokṣyā<hi rend="it">mahe cīvarapiṇḍapātaśayanāsanaglānapratyayabhaiṣajyapari</hi>ṣkārāṃ teṣāṃ te kārāḥ <hi rend="it">k</hi>ṛ<hi rend="it">tāḥ</hi> kaccid atyarthaṃ mahāphalā bhaviṣya<hi rend="it">ṃ</hi>ti <hi rend="it">mahānuśaṃsā mahādyutayo mahāvaistārā ity evaṃ vo bhikṣa</hi>va<hi rend="it">ḥ</hi> śikṣitavyaṃ //</p>

<p>DbSū(2) 12 daśabalasūtraṃ / samāptaḥ //</p>

</div>
<div>

</div>
<div n="3">
<p>DbSū(3) 1 śrāvastyāṃ nidānam*
DbSū(3) 2a <hi rend="it">r</hi>ū<hi rend="it">pasya</hi> bhikṣavo nirvide virāgān nirodhād anupādāya vimokṣāt tathāgato 'rhāṃ samyaksaṃbuddha ity ucyate /
DbSū(3) 2b ev<hi rend="it">aṃ veda</hi>nāyāḥ saṃjñāyāḥ saṃskārāṇāṃ vijñānasya vācyam*
DbSū(3) 3a bhikṣur api rūpasya nirvide virāgāṃ nirodhād anupādāya vimokṣād arhāṃ prajñāvimukta ity ucyate
DbSū(3) 3b evaṃ vedanāyāḥ saṃjñāyāḥ saṃskārāṇāṃ vijñānasya vācyam*
DbSū(3) 4 iha bhikṣavaḥ ko viśeṣaḥ ko 'bhiprāya<hi rend="it">ḥ kiṃ</hi> n<hi rend="it">ānā</hi>karaṇaṃ tathāgatasyārhataḥ samyaksaṃbuddhasya arhatā ca prajñāvimuktena bhikṣuṇā :
DbSū(3) 5 bhagavanmūlakā bhadanta dharmā bhagavaṃnetryā bhagavatpratisaraṇāḥ sādhu bhagavān etam evārthaṃ bhikṣubhyo bhāṣeta bhagavataḥ śrutvā bhikṣavo dhārayiṣyanti
DbSū(3) 6 tena hi bhikṣavaḥ śṛṇuta sādhu ca suṣṭhu ca manasikuruta bhāṣiṣye
DbSū(3) 7 tathāgato bhikṣavaḥ arhaṃ samyaksaṃbuddhaḥ pūrvam ananuśruteṣu dharmeṣu svayaṃ dhar<hi rend="it">m</hi>ā<hi rend="it">n a</hi>bhijñāya dharmāṃ parijñāya dṛṣṭadharmābhijñaḥ paramabodhim anuprāpta āyatyām bodhāya śrāvakānān dharman deśayati /
DbSū(3) 8 yad uta <hi rend="it">ca</hi>tvāri samyakprahāṇāni catvāra ṛddhipādā paṃce<hi rend="it">nd</hi>riyāṇi paṃca balāni sapta bodhyaṅgāny āryāṣṭāṅgo mārgaḥ
DbSū(3) 9 iti hi bhikṣavas tathāgato 'rhāṃ samyaksaṃbuddhaḥ anadhiga<hi rend="it">tasya mā</hi>rgasyādhigantā aprajñaptasya brahmacaryasya prajñaptā mārgajñas tathāgato mārgavin mārgadaiśikaḥ mārgākhyātā mārgapar<hi rend="it">iṇā</hi>yakaḥ
DbSū(3) 10 tataḥ paścāt samanvāgatāḥ śrāvakā mārgānugāś śāstuḥ śāsa<hi rend="it">na</hi>karā yathānuśiṣṭāḥ samyak pratipadyamānā ārādh<hi rend="it">akā</hi> bhavanty ārādhayanti nyāyaṃ dharmaṃ kuśalam*
DbSū(3) 11 ayaṃ bhi<hi rend="it">kṣav</hi>o viśeṣaḥ ayam abhiprāyaḥ idaṃ nānākaraṇaṃ tathāgatasyārhataḥ samyaksaṃbuddhasya arhatā ca prajñāvimuktena bhikṣuṇā
DbSū(3) 12 pañcemāni śaikṣabalāni daśa <hi rend="it">ta</hi>thāgatabalāni /
DbSū(3) 13 paṃca śaikṣabalāni katamāni pañca śraddhābalaṃ śaikṣabalam* vīryabalaṃ hrībalam avatrāpyabalaṃ prajñā<hi rend="it">balaṃ ś</hi>ai<hi rend="it">kṣaba</hi>lam*
DbSū(3) 14 daśa tathāgatabalāni katamāni daśa
DbSū(3) 15.1a iha tathāgataḥ sthānañ ca sthānato yathābhūtaṃ prajānāti a<hi rend="it">sthā</hi>nañ cāsthānataḥ
DbSū(3) 15.1b yat tathāgataḥ sthānaṃ ca sthānato yathābhūtaṃ prajānāti asthānañ cāsthānataḥ idaṃ prathamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbuddhaḥ udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi <hi rend="it">sa</hi>myak siṃhanādaṃ n<hi rend="it">a</hi>dati /
DbSū(3) 15.2a punar aparaṃ tathāgato 'tītānāgatapratyutpannāni karmadharmasamādānāni sthāna<hi rend="it">t</hi>o h<hi rend="it">e</hi>tuto vastuto vipāk<hi rend="it">a</hi>taś ca yathābhūtaṃ prajānāti /
DbSū(3) 15.2b yat tathāgato 'tītānāgatapratyutpannāni karmadharmas<hi rend="it">a</hi>mādānāni sthānato hetuto vastuto vipākataś ca yathābhūtaṃ prajānāti idaṃ dvitīyaṃ tathāgatabalaṃ yena bale<hi rend="it">na p</hi>ū<hi rend="it">r</hi>v<hi rend="it">a</hi>va<hi rend="it">t</hi>*
DbSū(3) 15.3a punar aparaṃ tathāgato dhyānavimokṣasamādhisamāpattīnāṃ saṃkleśavyavadānavyavasthānaviśuddhin yathā<hi rend="it">bhūtaṃ prajān</hi>āti
DbSū(3) 15.3b yat tathāgato yāvad idaṃ tṛtīyaṃ tathāgat<hi rend="it">abalaṃ yena ba</hi>lena pūrvavat*
DbSū(3) 15.4a punar aparaṃ tathāgataḥ parasatvānām indriy<hi rend="it">a</hi>parāvaratāṃ yathābhūtaṃ prajānāti /
DbSū(3) 15.4b yat tathāgataḥ parasatvānāṃ yāvad idaṃ caturthaṃ tathāgatabalaṃ yena balena <hi rend="it">p</hi>ū<hi rend="it">rva</hi>vat*
DbSū(3) 15.5a punar aparaṃ tathāgataḥ parasatvānāṃ nānādhimuktitāṃ yathābhūtaṃ prajānāti
DbSū(3) 15.5b yat tathāgataḥ pa<hi rend="it">rasa</hi>tvānāṃ nānādhimuk<hi rend="it">t</hi>itāṃ yathābhūta<hi rend="it">ṃ</hi> prajānāti idaṃ pañcamaṃ tathāgatabalaṃ pūrvavat*
DbSū(3) 15.6a punar aparaṃ ta<hi rend="it">thāga</hi>to nānādhātukaṃ lok<hi rend="it">a</hi>m anekadhātukaṃ yathābhūtaṃ prajānāti /
DbSū(3) 15.6b yat tathāgato nānādhātukaṃ lokam anekadhātukaṃ yath<hi rend="it">ā</hi>bhū<hi rend="it">taṃ pra</hi>jānāti idaṃ ṣaṣṭhaṃ tathāgatabalaṃ pūrvavat*
DbSū(3) 15.7a punar aparaṃ tathāgataḥ sarvatragāminīṃ pratipadaṃ yathābhūtaṃ prajānā<hi rend="it">ti</hi>
DbSū(3) 15.7b <hi rend="it">yat ta</hi>thāgataḥ sarvatragāminīṃ pratipadaṃ yathābhūtaṃ prajānāti idaṃ saptamaṃ tathāgatabalaṃ pūrvavat*
DbSū(3) 15.8a punar aparaṃ ta<hi rend="it">thāga</hi>ta anekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati tadyathā ekām api jātiṃ dve tisraś catasraḥ paṃca ṣaṭ saptāṣṭau nava daśa viṃśat triṃśac catvāriṃśat pañcāśaj jātiśataṃ jātisahasraṃ jātiśatasahasram anekāny api jātiśatasahasrāṇi saṃ<hi rend="it">va</hi>rtakalpāṃ vivartakalpāṃ anekān api saṃvartavivartakalpāṃ samanusmarati amī nāma te satvā abhūvaṃ yatr<hi rend="it">ā</hi>ham āsam evaṃnāma evaṃjātya evaṃgotra evamāhāraḥ evaṃsukhaduḥkhapratisaṃvedī evaṃdīrghāyur evaṃcirasthitika eva<hi rend="it">mā</hi>yuḥ<hi rend="it">pa</hi>ryantaḥ so 'haṃ tasmāc cyutaḥ amutropapannas tasmād api cyutaḥ amutropapannaḥ tasmād api cyutaḥ ihopapanna iti sākāraṃ sanidānaṃ sodde<hi rend="it">śa</hi>m anekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati
DbSū(3) 15.8b yat tathāgataḥ anekavidhaṃ pūrvenivāsaṃ samanusmarati tadyathā ekām api jātiṃ dve tisraḥ pūrvavad idam aṣṭamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena pūrvavat*
DbSū(3) 15.9a punar aparaṃ tath<hi rend="it">ā</hi>gato divyena cakṣuṣā viśuddhenātikrāntamānuṣeṇa satvāṃ paśyati cyavamānān apy upapadyamānān api suvarṇān api durvarṇān api hīnān api praṇītān api sugatim api gacchato durgatim api yathākarmopagāṃ satvāṃ yathā<hi rend="it">bh</hi>ū<hi rend="it">taṃ pra</hi>jānāti itīme bhavantaḥ satvāḥ kāyaduścaritena samanvāgatā vāṅmanoduścaritena samanvāgatā āryāṇām a<hi rend="it">pavādakā mi</hi>th<hi rend="it">y</hi>ād<hi rend="it">ṛ</hi>ṣ<hi rend="it">ṭa</hi>yo mithyād<hi rend="it">ṛ</hi>ṣṭikarmadharmasamādānahetos taddhetos tatpratyayaṃ kāyasya bhedāt paraṃ maraṇād apā<hi rend="it">yadurgativi</hi>n<hi rend="it">i</hi>pātaṃ narakeṣūpapadyaṃte / ime vā punar bhavantaḥ satvāḥ kāyasucari<hi rend="it">tena samanvāgatā vāṅmanaḥsucaritena</hi> samanvāgatā āryāṇām anapavādakāḥ samyagdṛṣṭayaḥ samy<hi rend="it">ag</hi>dṛṣṭikarmadh<hi rend="it">armasamādānahetos taddhetos tatpratyayaṃ</hi> kāyasya bhedāt sugatau svargaloke deveṣū<hi rend="it">pa</hi>padyante /
DbSū(3) 15.9b yat tathāgato <hi rend="it">divyena cakṣuṣā viśuddhenātikrāntamā</hi>nuṣeṇa satvāṃ paśyati pūrvavat<hi rend="it">*</hi> idaṃ navamaṃ tathāgatabalaṃ yena <hi rend="it">balena pūrvavat*</hi>
DbSū(3) 15.10a <hi rend="it">punar aparaṃ tathāgata</hi>ḥ āsravāṇāṃ kṣayād anāsravāṃ c<hi rend="it">e</hi>t<hi rend="it">o</hi>vimuktiṃ prajñāvimuktiṃ dṛṣṭa eva dharme svaya<hi rend="it">m abhijñāya sākṣīkṛtvopasaṃpadya praveda</hi>yati kṣīṇā me jātir uṣitaṃ brahmacaryaṃ kṛtaṃ karaṇīyaṃ nāparam asmād bh<hi rend="it">a</hi>va<hi rend="it">ṃ</hi> pr<hi rend="it">ajānāmi /</hi>
DbSū(3) 15.10b <hi rend="it">yat tathāgata āsravāṇāṃ kṣay</hi>āt pūrvavat* i<hi rend="it">daṃ daśamaṃ</hi> tathāgatabalaṃ yena balena pūrvavat*
DbSū(3) 16 (Skt. no parallel)
DbSū(3) 17 idam a<hi rend="it">vocad bhagavān āptamanasas te bhikṣavo bha</hi>gavadbh<hi rend="it">ā</hi>ṣitam abhyanandam* ||</p>

<p>DbSū(3) 18 daśabalasūtraṃ samāptaḥ || ||</p>

</div>
<div>

</div>
<div n="4">
<p>DbSū(4) 1 (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167;1)
DbSū(4) 2a (Skt. not extant)
DbSū(4) 2b (Skt. not extant)
DbSū(4) 2c (Skt. not extant)
DbSū(4) 3 (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167; 12)
DbSū(4) 4 (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167; 13)
DbSū(4) 5.1 (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167; 15.1a)
DbSū(4) 5.2-7 (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167; 15.2-7)
DbSū(4) 5.8a (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167; 15.8a)
DbSū(4) 5.8b <hi rend="it">evaṃcirasthitika eva</hi>m<hi rend="it">ā</hi>yuḥparyant<hi rend="it">a</hi>ḥ <hi rend="it">so</hi> 'ha<hi rend="it">ṃ</hi> t<hi rend="it">a</hi>sm<hi rend="it">ā</hi>c cyut<hi rend="it">a</hi>ḥ amutr<hi rend="it">o</hi>p<hi rend="it">a</hi>pann<hi rend="it">aḥ ta</hi>sm<hi rend="it">ā</hi>c cyut<hi rend="it">a</hi>ḥ amutr<hi rend="it">o</hi>p<hi rend="it">a</hi>pann<hi rend="it">a</hi>ḥ t<hi rend="it">asmā</hi> cyutaḥ ihopapannaḥ iti sākāraṃ sanid<hi rend="it">āna</hi>ṃ <hi rend="it">so</hi>ddeśam anekavidhaṃ pūrvenivā<hi rend="it">saṃ sama</hi>nusmarati / idam aṣṭamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgatas tathā<hi rend="it">gato 'rhaṃ samya</hi>ksaṃbuddha udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijānāti brāhmaṃ cakraṃ vartayati pariṣadi s<hi rend="it">amyak siṃhanāda</hi>ṃ <hi rend="it">nadat</hi>i /
DbSū(4) 5.9a punar aparaṃ tathāgato divyena cakṣ<hi rend="it">u</hi>ṣā viśuddhenātikrāntamānuṣeṇa satvāṃ <hi rend="it">paśyati cyavamānān apy</hi> u<hi rend="it">pa</hi>padyamānān api su<hi rend="it">var</hi>ṇān api durvarṇān api hīnān api pr<hi rend="it">a</hi>ṇītān api sug<hi rend="it">atim api gacchato</hi> durgatim api yathākarmopagāṃ satvāṃ yathābhūtaṃ prajānāti / itīme bhavaṃta<hi rend="it">ḥ satvāḥ kāya</hi>duścaritena samanvāgatā vā<hi rend="it">ṅ</hi>manoduścaritena samanvāgatā āryāṇām apav<hi rend="it">ādakā mi</hi>thyādṛṣṭayo mithyādṛṣṭikarmadharmasamādā<hi rend="it">na</hi>h<hi rend="it">e</hi>tos taddhetos tatpratyayaṃ kāya<hi rend="it">sya bhedāt paraṃ</hi> maraṇād apāy<hi rend="it">a</hi>durgativinipātaṃ narakeṣ<hi rend="it">ū</hi>papad<hi rend="it">ya</hi>ṃ<hi rend="it">t</hi>e / ime vā <hi rend="it">pu</hi>nar bhavaṃtaḥ sat<hi rend="it">vāḥ kāyasuca</hi>r<hi rend="it">itena</hi> s<hi rend="it">a</hi>m<hi rend="it">a</hi>nvāg<hi rend="it">atā</hi> v<hi rend="it">āṅ</hi>m<hi rend="it">anaḥs</hi>uc<hi rend="it">a</hi>r<hi rend="it">i</hi>t<hi rend="it">e</hi>n<hi rend="it">a</hi> s<hi rend="it">a</hi>m<hi rend="it">an</hi>v<hi rend="it">āgatā</hi>ḥ ā<hi rend="it">r</hi>yāṇ<hi rend="it">ā</hi>m <hi rend="it">a</hi>n<hi rend="it">a</hi>p<hi rend="it">a</hi>vā<hi rend="it">da</hi>kāḥ s<hi rend="it">a</hi>myagdṛṣṭayaḥ samyagdṛṣṭikarmadharmasamādān<hi rend="it">a</hi>h<hi rend="it">e</hi>tos taddhetos tatpratyayaṃ kāyasya bhedāt sugatau svarg<hi rend="it">a</hi>loke deveṣūpapadyaṃte /
DbSū(4) 5.9b <hi rend="it">yat</hi> t<hi rend="it">a</hi>thāgato divyena cakṣuṣā <hi rend="it">v</hi>iśuddhenātikrāntamānuṣeṇa satvāṃ paśyati cyavamānān apy upapadyamānān api suvarṇān <hi rend="it">a</hi>pi durva<hi rend="it">rṇ</hi>ān a<hi rend="it">p</hi>i hī<hi rend="it">nā</hi>n api praṇītān api sugatim api gacchato durgatim api yathākarmopagāṃ satvāṃ ya<hi rend="it">thā</hi>bhū<hi rend="it">taṃ p</hi>r<hi rend="it">ajān</hi>āti / itīme bhavaṃtaḥ satvāḥ kāyaduścaritena sa<hi rend="it">ma</hi>nvāgatā vāṅmanoduścar<hi rend="it">i</hi>t<hi rend="it">e</hi>na samanvāgatā āryāṇām apavādakā mithyādṛṣṭayo mithyādṛṣṭikar<hi rend="it">ma</hi>dharmasamādānahetos taddhetos tatpra<hi rend="it">t</hi>y<hi rend="it">a</hi>yaṃ kāyasya bhe<hi rend="it">d</hi>ā<hi rend="it">t</hi> p<hi rend="it">a</hi>raṃ maraṇād apāya<hi rend="it">d</hi>ur<hi rend="it">ga</hi>tivi<hi rend="it">ni</hi>pātaṃ narakeṣūpapadyaṃte / ime vā punar <hi rend="it">bhava</hi>ṃtaḥ satvāḥ kāyasucaritena sama<hi rend="it">nvāgat</hi>ā vāṅmanaḥs<hi rend="it">u</hi>c<hi rend="it">a</hi>riten<hi rend="it">a</hi> s<hi rend="it">a</hi>m<hi rend="it">a</hi>n<hi rend="it">v</hi>āg<hi rend="it">a</hi>tā āryāṇā<hi rend="it">m a</hi>n<hi rend="it">a</hi>p<hi rend="it">a</hi>vāda<hi rend="it">kāḥ</hi>samy<hi rend="it">a</hi>g<hi rend="it">dṛ</hi>ṣ<hi rend="it">ṭayaḥ samyagdṛṣṭi</hi>k<hi rend="it">ar</hi>m<hi rend="it">a</hi>dh<hi rend="it">ar</hi>m<hi rend="it">a</hi>s<hi rend="it">a</hi>m<hi rend="it">ā</hi>dān<hi rend="it">a</hi>h<hi rend="it">e</hi>t<hi rend="it">o</hi>s t<hi rend="it">a</hi>ddh<hi rend="it">e</hi>t<hi rend="it">o</hi>s t<hi rend="it">at</hi>pr<hi rend="it">at</hi>y<hi rend="it">ayaṃ</hi>k<hi rend="it">āya</hi>s<hi rend="it">a</hi> bh<hi rend="it">edā</hi>t sug<hi rend="it">a</hi>t<hi rend="it">au s</hi>v<hi rend="it">argalo</hi>k<hi rend="it">e deve</hi>ṣūpapadyaṃte / idaṃ navamaṃ tathāgatabalaṃ yena balena samanvāgat<hi rend="it">a</hi>s tathāgato 'rhaṃ samyaksaṃbu<hi rend="it">d</hi>dh<hi rend="it">a</hi> udāram ārṣabhaṃ sthānaṃ pratijā<hi rend="it">nā</hi>ti brāhmaṃ cakraṃ vartayati <hi rend="it">pa</hi>riṣadi samyak siṃhanādaṃ nadati /
DbSū(4) 5.10a punar aparaṃ tathāgataḥ āsravāṇāṃ kṣayād anā<hi rend="it">s</hi>r<hi rend="it">a</hi>vāṃ ceto<hi rend="it">vimuktiṃ pra</hi>j<hi rend="it">ñ</hi>ā<hi rend="it">v</hi>im<hi rend="it">u</hi>ktiṃ dṛṣṭa eva dharme s<hi rend="it">va</hi>yam abhijñāya sākṣīkṛtvopasaṃpadya pravedayati k<hi rend="it">ṣ</hi>īṇā <hi rend="it">me jātir</hi> u<hi rend="it">ṣitaṃ</hi> brahmacarya<hi rend="it">ṃ</hi> kṛta<hi rend="it">ṃ</hi> kara<hi rend="it">ṇī</hi>yaṃ nāparam asmād bhavaṃ <hi rend="it">p</hi>r<hi rend="it">a</hi>jānāmi /
DbSū(4) 5.10b ya<hi rend="it">t</hi> t<hi rend="it">a</hi>thāgat<hi rend="it">a</hi>ḥ ā<hi rend="it">s</hi>r<hi rend="it">a</hi>vāṇāṃ kṣayād anāsravāṃ c<hi rend="it">e</hi>tovimuktiṃ prajñāvimuktiṃ dṛṣṭa eva dharme svayam <hi rend="it">a</hi>bhijñāya sākṣīkṛtvopasaṃ<hi rend="it">padya</hi> pravedayati kṣīṇā me jā<hi rend="it">t</hi>i<hi rend="it">r</hi> uṣitaṃ brahmacaryaṃ kṛtaṃ kar<hi rend="it">a</hi>ṇīyaṃ <hi rend="it">n</hi>āparam asmād bhavaṃ prajānāmi / idaṃ daśamaṃ <hi rend="it">ta</hi>thāgatabalaṃ yena balena samanvā<hi rend="it">gatas ta</hi>thāgato 'rhaṃ s<hi rend="it">a</hi>my<hi rend="it">a</hi>k<hi rend="it">saṃ</hi>b<hi rend="it">uddha</hi> udā<hi rend="it">ra</hi>m ārṣabhaṃ s<hi rend="it">th</hi>ānaṃ p<hi rend="it">ra</hi>tijānāti b<hi rend="it">r</hi>āhmaṃ cak<hi rend="it">ra</hi>ṃ <hi rend="it">va</hi>r<hi rend="it">tayat</hi>i <hi rend="it">pariṣadi sa</hi>my<hi rend="it">a</hi>k s<hi rend="it">iṃ</hi>h<hi rend="it">a</hi>nādaṃ nadati /
DbSū(4) 6.1 taṃ cainaṃ tathāg<hi rend="it">a</hi>t<hi rend="it">aṃ sthā</hi>n<hi rend="it">ās</hi>th<hi rend="it">āna</hi>jñ<hi rend="it">āna</hi>b<hi rend="it">a</hi>l<hi rend="it">e p</hi>raśn<hi rend="it">aṃ</hi> pṛcch<hi rend="it">ey</hi>u<hi rend="it">ḥ yathā tat ta</hi>th<hi rend="it">ā</hi>gatena sthānāsthānajñānabalaṃ jñātaṃ dṛṣṭaṃ <hi rend="it">viditaṃ</hi> vijñātaṃ samyag evābhisaṃbuddhaṃ tathā tat tathāgataḥ praśnaṃ pṛṣṭo <hi rend="it">vyā</hi>kury<hi rend="it">āt</hi>*
DbSū(4) 6.2 taṃ c<hi rend="it">ai</hi>naṃ tathāgataṃ karmasv<hi rend="it">a</hi>kajñānabale praśnaṃ pṛccheyu<hi rend="it">ḥ ya</hi>thā ta<hi rend="it">t tathā</hi>g<hi rend="it">a</hi>tena karmasvakajñānabalaṃ jñātaṃ dṛṣṭaṃ viditaṃ vijñātaṃ samyag evābhisaṃbuddhaṃ tathā t<hi rend="it">a</hi>t tathā<hi rend="it">gataḥ praśnaṃ pṛṣṭo vy</hi>ākuryāt*
DbSū(4) 6.3 ta<hi rend="it">ṃ</hi> cainaṃ t<hi rend="it">a</hi>thāg<hi rend="it">ata</hi>ṃ dhyānavimokṣasamādhisamā<hi rend="it">pa</hi>t<hi rend="it">t</hi>ijñānabale praśnaṃ pṛccheyuḥ yathā ta<hi rend="it">t tathāgatena</hi> dhy<hi rend="it">ā</hi>n<hi rend="it">a</hi>vimokṣas<hi rend="it">a</hi>m<hi rend="it">ā</hi>dh<hi rend="it">isamā</hi>pattijñ<hi rend="it">ā</hi>nabalaṃ jñāt<hi rend="it">aṃ</hi> dṛ<hi rend="it">ṣṭaṃ</hi> vid<hi rend="it">i</hi>taṃ vijñāta<hi rend="it">ṃ sa</hi>myag evābhisa<hi rend="it">ṃbuddhaṃ tathā</hi> tat t<hi rend="it">a</hi>thāgataḥ praś<hi rend="it">na</hi>ṃ pṛṣṭo vyākuryāt*
DbSū(4) 6.4 taṃ cainaṃ <hi rend="it">ta</hi>thāgataṃ parasatvānām indriy<hi rend="it">a</hi>parā<hi rend="it">va</hi>ratāṃ jñānabale <hi rend="it">p</hi>r<hi rend="it">a</hi>śnaṃ pṛ<hi rend="it">c</hi>cheyuḥ yathā tat tathāga<hi rend="it">t</hi>e<hi rend="it">na para</hi>satvānām indriyap<hi rend="it">arāva</hi>ratāṃ <hi rend="it">jñā</hi>na<hi rend="it">ba</hi>laṃ jñātaṃ dṛṣṭa<hi rend="it">ṃ</hi> viditaṃ vijñātaṃ samyag ev<hi rend="it">ābhisaṃb</hi>u<hi rend="it">d</hi>dhaṃ tathā tat tathāgataḥ pr<hi rend="it">aśnaṃ</hi> p<hi rend="it">ṛ</hi>ṣṭo <hi rend="it">vyākuryā</hi>t*
DbSū(4) 6.5 taṃ cai<hi rend="it">na</hi>ṃ <hi rend="it">ta</hi>thāgataṃ <hi rend="it">pa</hi>rasat<hi rend="it">v</hi>ānāṃ <hi rend="it">n</hi>ānādhi<hi rend="it">mu</hi>k<hi rend="it">ti</hi>j<hi rend="it">ñ</hi>ān<hi rend="it">abale pra</hi>ś<hi rend="it">na</hi>ṃ p<hi rend="it">ṛcch</hi>ey<hi rend="it">u</hi>ḥ yathā <hi rend="it">tat tathāgatena pa</hi>r<hi rend="it">a</hi>s<hi rend="it">atvān</hi>ā<hi rend="it">ṃ</hi> nā<hi rend="it">nādhim</hi>u<hi rend="it">k</hi>t<hi rend="it">i</hi>jñ<hi rend="it">ānaba</hi>l<hi rend="it">aṃ</hi> jñ<hi rend="it">ātaṃ d</hi>ṛṣṭ<hi rend="it">aṃ</hi> vi<hi rend="it">ditaṃ</hi> v<hi rend="it">i</hi>jñāta<hi rend="it">ṃ samyag ev</hi>ābh<hi rend="it">isaṃbud</hi>dh<hi rend="it">aṃ ta</hi>th<hi rend="it">ā tat ta</hi>thāgataḥ praśnaṃ <hi rend="it">p</hi>ṛ<hi rend="it">ṣṭ</hi>o vyākuryāt*
DbSū(4) 6.6 taṃ cainaṃ tathāgataṃ nānādhātujñānabale praśnaṃ pṛccheyuḥ yathā tat tath<hi rend="it">āgatena</hi> nānādhā<hi rend="it">tuj</hi>ñānabalaṃ jñātaṃ dṛṣṭaṃ viditaṃ vijñātaṃ sa<hi rend="it">m</hi>yag evābhisaṃbuddhaṃ tathā tat tathāga<hi rend="it">taḥ p</hi>raśnaṃ pṛ<hi rend="it">ṣ</hi>ṭo vyākuryāt*
DbSū(4) 6.7 taṃ cainaṃ tathāgataṃ sarvatragāminīpratip<hi rend="it">ajjñānaba</hi>l<hi rend="it">e</hi> p<hi rend="it">ra</hi>ś<hi rend="it">na</hi>ṃ pṛcchey<hi rend="it">u</hi>ḥ y<hi rend="it">a</hi>th<hi rend="it">ā tat ta</hi>thāg<hi rend="it">a</hi>te<hi rend="it">na</hi> sarvatragāmi<hi rend="it">nīpra</hi>tipajjñā<hi rend="it">nabalaṃ jñ</hi>ā<hi rend="it">taṃ dṛṣṭaṃ viditaṃ vij</hi>ñ<hi rend="it">ātaṃ sa</hi>myag <hi rend="it">e</hi>vā<hi rend="it">bhisaṃb</hi>u<hi rend="it">ddhaṃ tathā tat</hi> t<hi rend="it">athā</hi>g<hi rend="it">ataḥ</hi> praśna<hi rend="it">ṃ</hi> pṛ<hi rend="it">ṣṭo</hi> vyākuryā<hi rend="it">t*</hi>
DbSū(4) 6.8 <hi rend="it">taṃ cainaṃ tathāgataṃ p</hi>ūrv<hi rend="it">e</hi>nivāsānusmṛ<hi rend="it">t</hi>ijñān<hi rend="it">a</hi>bale praśnaṃ pṛccheyuḥ yathā tat tathāgat<hi rend="it">e</hi>na pūrvenivāsānusmṛtijñānabalaṃ <hi rend="it">jñātaṃ</hi> dṛṣṭaṃ vi<hi rend="it">di</hi>taṃ <hi rend="it">vi</hi>jñātaṃ samyag evābhisaṃbuddhaṃ tathā tat tathāgataḥ praśnaṃ pṛṣṭo vyākuryā<hi rend="it">t*</hi>
DbSū(4) 6.9 <hi rend="it">taṃ</hi> cainaṃ tathāgataṃ <hi rend="it">c</hi>yutyu<hi rend="it">pa</hi>p<hi rend="it">āda</hi>jñānabale praśnaṃ pṛccheyuḥ yathā tat tathā<hi rend="it">gat</hi>ena cy<hi rend="it">utyupa</hi>pāda<hi rend="it">jñānaba</hi>laṃ j<hi rend="it">ñ</hi>ātaṃ dṛṣṭaṃ vi<hi rend="it">d</hi>i<hi rend="it">ta</hi>ṃ vijñāt<hi rend="it">aṃ</hi> s<hi rend="it">a</hi>myag evābhi<hi rend="it">saṃ</hi>b<hi rend="it">u</hi>ddhaṃ <hi rend="it">tathā tat ta</hi>thāga<hi rend="it">taḥ praśnaṃ pṛṣṭo vyākuryāt*</hi>
DbSū(4) 6.10 <hi rend="it">taṃ cainaṃ tathā</hi>g<hi rend="it">ataṃ</hi> ā<hi rend="it">srava</hi>kṣ<hi rend="it">ayaj</hi>ñ<hi rend="it">āna</hi>b<hi rend="it">a</hi>l<hi rend="it">e</hi> pr<hi rend="it">aśnaṃ p</hi>ṛ<hi rend="it">ccheyuḥ yathā tat</hi> t<hi rend="it">a</hi>th<hi rend="it">ā</hi>g<hi rend="it">a</hi>tenāsravak<hi rend="it">ṣa</hi>yajñānabalaṃ jñātaṃ dṛṣṭaṃ viditaṃ vijñātaṃ samyag evābhisaṃbuddhaṃ tathā <hi rend="it">tat</hi> t<hi rend="it">a</hi>thāgataḥ pr<hi rend="it">aśna</hi>ṃ pṛṣṭo vyā<hi rend="it">k</hi>uryā<hi rend="it">t</hi>*
DbSū(4) 7.1 sthānāsthānajñānabalam iti bhikṣavaḥ samāhita<hi rend="it">sya va</hi>dāmi nāsamāhit<hi rend="it">a</hi>sya /
DbSū(4) 7.2 karmasvakajñānabalam iti bhikṣavaḥ samāhitasya vadā<hi rend="it">mi nāsam</hi>āhitasya /
DbSū(4) 7.3 dhyānavimok<hi rend="it">ṣasa</hi>mādhisamā<hi rend="it">pa</hi>t<hi rend="it">t</hi>ijñānabalam iti bhik<hi rend="it">ṣa</hi>v<hi rend="it">aḥ sam</hi>ā<hi rend="it">h</hi>i<hi rend="it">tasya vadāmi nāsa</hi>māhitasy<hi rend="it">a</hi> /
DbSū(4) 7.4 paras<hi rend="it">a</hi>tv<hi rend="it">ānā</hi>m <hi rend="it">i</hi>ndriyapa<hi rend="it">rāva</hi>ratāṃ jñā<hi rend="it">na</hi>b<hi rend="it">a</hi>lam it<hi rend="it">i bhikṣavaḥ samāhitasya va</hi>dāmi nāsamā<hi rend="it">hi</hi>t<hi rend="it">a</hi>sya /
DbSū(4) 7.5 parasa<hi rend="it">tvā</hi>n<hi rend="it">āṃ nā</hi>nādh<hi rend="it">i</hi>muktitāṃ jñānabalam iti bhikṣav<hi rend="it">aḥ</hi> s<hi rend="it">a</hi>māhitasy<hi rend="it">a vadā</hi>m<hi rend="it">i</hi> nās<hi rend="it">amā</hi>h<hi rend="it">i</hi>tasya /
DbSū(4) 7.6 nā<hi rend="it">nā</hi>dhātujñānabalam iti bhikṣa<hi rend="it">va</hi>ḥ sa<hi rend="it">m</hi>āh<hi rend="it">i</hi>tasya vadāmi <hi rend="it">nā</hi>samāhit<hi rend="it">a</hi>sya /
DbSū(4) 7.7 sa<hi rend="it">rva</hi>tragāminīpratipajjñānabalam iti bhikṣava<hi rend="it">ḥ sam</hi>ā<hi rend="it">hitasya vadāmi nāsam</hi>āhi<hi rend="it">ta</hi>s<hi rend="it">ya /</hi>
DbSū(4) 7.8 <hi rend="it">pū</hi>rveni<hi rend="it">vāsānu</hi>sm<hi rend="it">ṛ</hi>tij<hi rend="it">ñ</hi>ā<hi rend="it">na</hi>bal<hi rend="it">am iti bhikṣavaḥ samāhitasya vadāmi nāsamāhitasya /</hi>
DbSū(4) 7.9 (Skt. not extant)
DbSū(4) 7.10 (Skt. not extant)
DbSū(4) 8 (Skt. not extant)
DbSū(4) 9 (Skt. not extant; cf. Sūtra 684, &amp;#167; 17)
</p></div>

  </div>
</body>
</text>
</TEI>
